\chapter{File-system}

\section{File-system interface}
\begin{enumerate}
\item File Concept
\item Access Methods
\item Disk and Directory Structure
\item File-System Mounting
\item File Sharing
\item Protection
\end{enumerate}

\section{File Concept}
Accesso \underline{contiguo} (o sequenziale) ad uno spazio di indirizzo, come se fosse un vettore di byte.

Un file contiene meta-dati (e.g. nome, size, physical pointer, etc.) e su di esso si possono effettuare operazioni (e.g. open, read, close, etc.).

\subsection{Open Files}
Il sistema operativo immagazzina le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
\item \textbf{Open-file table}
\item \textbf{File-open count} (conta il numero di aperture dello stesso file, per permettere la rimozione di tale file qualora l'ultimo processo lo chiuda)
\end{itemize}

\subsection{Open File Locking}
Un file \`e una risorsa condivisa, il sistema operativo garantisce la sincronizazzione e protezione:
\begin{itemize}
\item Shared lock
\item Exlusive lock
\end{itemize}

\subsection{File Structure}
Organizzazione dei record:
\begin{itemize}
\item Simple record structure (e.g. lines, fixed length, variable length)
\item Complex structure (e.g. formatted document, relocatable load file, etc.)
\item Mixed approach (pu\`o simulare le precedenti due)
\end{itemize}

\section{Access Methods}
\begin{itemize}
\item Sequential access
  \begin{itemize}
  \item tripartito: begining, current position, end
  \item operazioni: rewind, read, write
  \end{itemize}
  Mediante il riposizionamento (e.g. fseek) pu\`o diventare ad accesso diretto.
\item 
\item Direct acess
  \begin{itemize}
  \item operazioni: read \emph{n}, write \emph{n}, position to \emph{n}, rewrite \emph{n}
  \end{itemize}
  Mediante un puntatore pu\`o diventare sequenziale.
\item 
\end{itemize}

Un file pu\`o diventare un indice per un altro.

\section{Disk and Directory Structure}
\begin{itemize}
\item Partizioni
\item RAID
\item Raw/Formatted (Volume: disco formattato, contenente informazioni sul \emph{device directory} e una \emph{volume table of contents})
\end{itemize}

\subsection{(Logically) Organize the directory}
\begin{itemize}
\item Efficiency: localizzare un file rapidamente a partire da un \underline{naming}
\item Naming: definito da uno o pi\`u utenti
  \begin{itemize}
  \item Due utenti possono avere lo stesso nome per file diversi
  \item Lo stesso file pu\`o avere pi\`u nomi
  \end{itemize}
\item Grouping: raggruppare secondo determinate propriet\`a i files 
\end{itemize}

\subsection{Acyclic-Graph Directories}
I direttori possono avere pi\`u livelli, introducendo un nome composto.
Il problema della ricerca non \`e trascurabile.
In realt\`a un file system moderno non \`e un albero, ma un DAG (Direct Acyclic-Graph).

Come si garantisce che non ci siano cicli?
\begin{itemize}
\item Permettere solo links a file e non sotto-direttori
\item Implementare un meccanismo di Garbage Collection (temporaneamente accettare situazioni vietate, e ogni tanto metto a posto)
\item Ogni volta che si aggiunge un link si usa un algoritmo per identificare i cicli
\end{itemize}

\subsection{File-System Mounting}
Un file system che non \`e ``mounted'' non \`e visibile all'utente.

\subsection{File Sharing}
\begin{itemize}
\item Client-Server
\item Distributed naming services
\end{itemize}
\subsection{Features}
\begin{itemize}
\item Tutti i file systems hanno una \textbf{Failure Modes}.
\item Consistenza dei dati (e.g. tipo di utente, tipo di accesso).
\end{itemize}

% END of

% START of

\section{File-syste implementation}

\begin{itemize}
\item Application program
\item Logical file system
\item ...
\end{itemize}

